**邦加島**（[印尼語](../Page/印尼語.md "wikilink")：****），是[印尼](../Page/印尼.md "wikilink")[邦加－勿里洞省兩座主島之一](../Page/邦加－勿里洞.md "wikilink")，其面積約11,910[平方公里](../Page/平方公里.md "wikilink")，為印尼第九大島嶼\[1\]。邦加島位於[蘇門答臘以東](../Page/蘇門答臘.md "wikilink")，隔[邦加海峡](../Page/邦加海峡.md "wikilink")，北临[南中国海](../Page/南中国海.md "wikilink")，東隔[加斯帕爾海峽至](../Page/加斯帕爾海峽.md "wikilink")[勿里洞岛](../Page/勿里洞.md "wikilink")，南临[爪哇海](../Page/爪哇海.md "wikilink")。邦加島的首府和最大市鎮在[邦加檳港](../Page/邦加檳港.md "wikilink")，第二大都市是[雙溪利亞](../Page/雙溪利亞.md "wikilink")（烈港），而文島（Mentok）則是邦加島的主要港口。其他城鎮包括位於南部的都保里（Toboali）、高木（Koba,
邦加南部重要的採錫城鎮）、北部的[勿里洋](../Page/勿里洋.md "wikilink")（以當地海產而馳名）。

邦加島上主要分佈著低地平原、沼澤、矮山、沙灘、白胡椒農場和錫礦場。2010年，印尼政府曾經計劃在邦加島興建核電廠。\[2\]

[Chinese_Temple_and_Mosque.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chinese_Temple_and_Mosque.jpg "fig:Chinese_Temple_and_Mosque.jpg")

## 经济

自从1710年以来，邦加岛一直是世界上首要的[锡产地](../Page/锡.md "wikilink")，現時锡工业由印尼政府垄断，冶煉廠則設於文島\[3\]。邦加岛也出产[白胡椒](../Page/白胡椒.md "wikilink")。

## 居民

邦加岛在1990年的人口為626,955\[4\]，居民以[马来族印尼人和汉族](../Page/马来族.md "wikilink")[客家人为主](../Page/客家.md "wikilink")。居民主要在锡礦场、油棕農場、橡膠園和胡椒农场工作，亦有居民從事煉錫產業和捕漁業。2010年人口則上升至960,692人。

## 历史

在冰河時期，邦加島曾與爪哇、蘇門答臘和婆羅洲一樣與亞洲大陸相連。後來海平面上升，邦加才與亞洲大陸和其他島嶼分隔開。

約公元7世紀創造的Kota
Kapur石碑見證邦加島當時就受到[三佛齊的文化影響](../Page/三佛齊.md "wikilink")\[5\]。14世紀，[滿者伯夷的統治者](../Page/滿者伯夷.md "wikilink")[加查·馬達把勢力範圍擴展至邦加島](../Page/加查·馬達.md "wikilink")。

明朝曾隨[鄭和四次下西洋的翻譯官](../Page/鄭和.md "wikilink")[費信](../Page/費信.md "wikilink")，在正統元年（1436年）著《星槎勝覽》上下卷，紀錄下西洋時所見所聞各國風土人情，其中曾提及邦加島。

滿者伯夷消亡後，[柔佛蘇丹國和米南佳保蘇丹國把伊斯蘭教傳播到邦加島](../Page/柔佛蘇丹王朝.md "wikilink")。之後，邦加島曾先後由[萬丹蘇丹國和巨港蘇丹國管治](../Page/萬丹蘇丹國.md "wikilink")。

邦加島上的錫礦約於1710年被發現，自此錫礦就吸引周邊地區、甚至遠至中國的民眾移居至邦加島從事採礦\[6\]。1722年，[荷蘭東印度公司與巨港蘇丹國達成協議](../Page/荷蘭東印度公司.md "wikilink")，從蘇丹國購得邦加島上的所有錫礦。然而蘇丹國與荷蘭人的摩擦亦日漸升溫。1811年英國侵略爪哇期間，巨港蘇丹Mahmud
Badaruddin派人襲擊和屠殺了邦加島上的荷蘭人。其後他被英軍廢黜和處決。

[COLLECTIE_TROPENMUSEUM_Portret_van_arbeiders_in_een_werkplaats_bij_de_tinmijnen_te_Koba_TMnr_60048709.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:COLLECTIE_TROPENMUSEUM_Portret_van_arbeiders_in_een_werkplaats_bij_de_tinmijnen_te_Koba_TMnr_60048709.jpg "fig:COLLECTIE_TROPENMUSEUM_Portret_van_arbeiders_in_een_werkplaats_bij_de_tinmijnen_te_Koba_TMnr_60048709.jpg")

1812年Badaruddin的繼承者将邦加岛割让[英国](../Page/英国.md "wikilink")，然而1814年英国為取得[柯枝的控制權](../Page/柯枝.md "wikilink")，將邦加岛轉交[荷兰](../Page/荷兰.md "wikilink")。18世紀，邦加成為了亞洲重要的錫生產地，錫年產量可達1,250噸。1930年邦加島的人口為205,363\[7\]。

[Fort_Toboali_North_Wall.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fort_Toboali_North_Wall.png "fig:Fort_Toboali_North_Wall.png")

1942年2月至1945年8月，邦加島被[日本侵占](../Page/日本.md "wikilink")。1942年2月16日，日軍曾以機關槍殺害22名澳洲軍的隨軍護士和60名澳洲軍人，最後只有1名護士和2位軍人存活\[8\]。日軍當時亦於檳港東南方興建機場以防禦盟軍侵襲，今日該處已發展為邦加島的主要機場[德帕蒂·阿米爾機場](../Page/德帕蒂·阿米爾機場.md "wikilink")。

[Vivian_Bullwinkel.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vivian_Bullwinkel.jpg "fig:Vivian_Bullwinkel.jpg")

[印度尼西亞獨立革命](../Page/印度尼西亞獨立革命.md "wikilink")（1945-1949）期間，共和黨領袖[蘇加諾和](../Page/蘇加諾.md "wikilink")[穆罕默德·哈達曾被流放至邦加島](../Page/穆罕默德·哈達.md "wikilink")。1949年邦加成为独立[印度尼西亚的一部分](../Page/印度尼西亚.md "wikilink")。邦加岛与勿里洞原为[南苏门答腊省的一部分](../Page/南苏门答腊省.md "wikilink")，2000年此兩島與鄰近的附屬島嶼從該省分離，組成[邦加－勿里洞省](../Page/邦加－勿里洞.md "wikilink")。

## 參考

[Category:印尼岛屿](../Category/印尼岛屿.md "wikilink")
[Category:邦加-勿里洞省](../Category/邦加-勿里洞省.md "wikilink")

1.

2.

3.
4.  "Bangka." Columbia Gazetteer of the World Online. 2013. Columbia
    University Press. 01 Nov. 2013.
    [1](http://www.columbiagazetteer.org/main/ViewPlace/10733)

5.

6.

7.  Columbia-Lippincott Gazetter

8.